\chapter{\nmu Instalacja i konfiguracja oprogramowania}
\label{chap:instalacja_i_konfiguracja_oprogramowania}

Rozdział ten przestawia instalację sprawdzonych i rekomendowanych narzędzi do pracy z~\LaTeX{}em, a także jego wstępną zalecaną konfigurację. W myśl jednej usystematyzowanej idei, kolejne partie tekstu będą bazować na jednym, konkretnym programie do edycji noszącym nazwę \mbox{TeXstudio}\footnote{Program można pobrać ze strony: \url{http://texstudio.sourceforge.net/}.}. Rozszerzenie liczby opisów o inne alternatywne edytory prawdopodobnie poskutkowałoby znaczącym poszerzeniem objętości pracy lub zatarciem właściwego przekazu, natomiast sam temat wyboru odpowiedniego oprogramowania jest tak obszerny, że doskonale nadaje się na osobną książkę. Jednak, aby nie utożsamiać się jedynie z jednym, wybranym oprogramowaniem, zostanie przybliżona również struktura innych, znanych narzędzi, mogących z powodzeniem zastąpić wybrany w publikacji \mbox{TeXstudio}.


\section{\nmu Niezbędne narzędzia}
\label{sec:niezbedne_oprogramowanie}
Do rozpoczęcia pracy nieodzownych będzie kilka narzędzi. Prawie wszystkie elementy, wymienione w liście poniżej, można uzyskać bez żadnych opłat\footnote{Wyjątek stanowią tu niektóre bezpłatne dystrybucje systemu Linux (m.in.: Debian, Ubuntu, Mint, Arch, FreeBSD, czy Gentoo). System spod znaku okienka, również może być dostępny bezpłatnie dla~zainteresowanych studentów wybranych szkół i uczelni wyższych --- tu odsyłam do programu \textit{Dream Spark} prowadzonego przez firmę Microsoft, a szczegóły co do tego projektu można uzyskać po adresem \url{https://www.dreamspark.com/}.}, tak więc próg wejściowy przy rozpoczęciu korzystania z \LaTeX{}a jest wyjątkowo niski.

\clearpage
\noindent Lista możliwych do zastosowania narzędzi:
\begin{itemize}
\item Komputer wraz z systemem operacyjnym Linux\footnote{Opis instalacji oprogramowania dla środowisk tj. Windows, OSX lub Solaris, wykracza poza ramy tej publikacji, chodź z pewnością sposób instalacji jest równie podobny i prosty do wykonania, co zamieszczone w~niniejszej pozycji materiały.}. \\
Przy opracowaniu wykorzystano dystrybucję Linux Ubuntu 14.04 x64, która zaliczana jest do dystrybucji LTS (ang. \textit{Long Term Support}), czyli o przedłużonym wsparciu technicznym;

\item TeXstudio --- program, edytor tekstu, który będzie służył za główne narzędzie do pisania i kompilowania dokumentów \LaTeX{}a;

\item TeX Live\footnote{Program przeznaczony dla dystrybucji Linuksowych.} --- to program, a w zasadzie dystrybucja zawierająca pakiety rozmaitych bibliotek i podprogramów, które umożliwią utworzenie i skompilowanie naszego dokumentu \LaTeX{}a do formatu wynikowego tj. PDF;

\item Git --- program, będący systemem kontroli wersji. \\
\textit{Uwaga, program ten jest nieobowiązkowy}, jednak może okazać się niezwykle przydatny podczas składowania pracy i weryfikacji ewentualnych błędów, w szczególności dla prac więcej niż jednego autora. Jest to również bardzo wygodna metoda do wprowadzania poprawek otrzymanych od promotora, a także bardzo dokładnego śledzenia wszelkich zmian zachodzących w dokumencie.
\end{itemize}


%##############################################################################
\section{\nmu Alternatywne narzędzia}
\label{sec:alternatywne_narzedzia}

\subsection*{Edytor}
Obecnie na rynku istnieje tak ogromna ilość różnorodnych edytorów, że nie sposób ich tu wszystkich wyliczyć (mowa tu oczywiście o edytorach nie używających formatowania zagnieżdżonego w nim tekstu). Jeśli więc TeXstudio z~jakiś powodów nie spełnia pokładanych w nim oczekiwań, jako narzędzie pracy pisarza, to jest pewna obszerna grupa programów, która znajduje spore zainteresowanie wśród społeczności \LaTeX{}a.

W śród kolektywu powszechnie uznanych edytorów można przede wszystkim wyróżnić:
\begin{itemize}
\item \emph{Emacs + AUCTeX}
\item \emph{Vim + LaTeX-suite}
\item \emph{Sublime Text + LaTeX plugin}
\item \emph{TeXworks}
\item \emph{Texmaker}
\item \emph{LyX}
\item \emph{Eclipse + TeXlipse plugin}
\item \emph{gedit + the gedit-LaTeX-plugin}
\item oraz wiele, wiele innych.
\end{itemize}

Jak widać edytorów tych jest dość spora liczba, a jest to jedynie drobny wycinek całości. Przy tak obszernym wyborze ciężko wybrać coś konkretnego i wartościowego, gdyż każdy z programów ma swoje indywidualne zalety oraz zwolenników. Warto więc w~tym miejscu wspomnieć o 2~witrynach internetowych, które mogą stanowić doskonały punkt zaczepienia przy wyborze własnego środowiska pracy. Zawarte w nich opinie i przemyślenia mogą wnieść bezcenne argumenty poparte doświadczeniem innych użytkowników na temat wybranego środowiska pracy.

\begin{itemize}
\item Wspaniały i bogaty artykuł przedstawiający krótki opis popularnych edytorów wspierających środowisko \LaTeX{}a wraz z zrzutami ekranu ich wyglądu: \\ \url{http://tex.stackexchange.com/q/339/48903}

\item Zestawienie dużej liczby programów edycyjnych w jednej obszernej tabeli: \\ \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Comparison_of_TeX_editorsa}
\end{itemize}


%##############################################################################
\clearpage
\section{\nmu Linux}
\label{sec:linux}
Przeznaczenie tego rozdziału skierowane jest głównie do użytkowników instalujących oprogramowanie na systemach typu Linux. Wiedza zawarta w niniejszym rozdziale, omawia szczegółowo wszystkie niezbędne aspekty mogące mieć miejsce w trakcie podstawowej konfiguracji. 

%##############################################################################
\subsection{\nmu Repozytoria, a pliki źródłowe}
Pojęcie repozytoriów i plików źródłowych zapewne może być dość dobrze znane ze słyszenia, lecz jeśli chodzi o ich precyzyjne określenie, to tu może być nieco ciężej.

Poniżej zawarto dwie proste definicje przypominające czym są nasze niewiadome.

\begin{defn}[Repozytorium]
To miejsce przechowywania dokumentów w spójny i~uporządkowany sposób. Jego zawartość przeznaczona jest głównie w celu do udostępniania jej użytkownikom.
\end{defn}

\begin{defn}[Pliki źródłowe]
W informatyce jest to wersja programu komputerowego będącego najczęściej w formie prostych plików tekstowych, nie będących jeszcze ich skompilowaną wersją w postaci pliku wykonywalnego, uruchamianego bezpośrednio na komputerze.
\end{defn}

%##############################################################################
\subsection*{\nmu Instalacja z repozytorium}
W systemach z rodziny UNIX, w tym Linuksów dość kluczowym pojęciem jest instalacja oprogramowania. Można wykorzystać do tego repozytoria lub instalować programy bezpośrednio z plików źródłowych. Tak jak można by się spodziewać, każda ze stron posiada indywidualne wady oraz zalety.

Poniżej podano kilka zalet i wad instalacji programów z domyślnych repozytoriów.

\subsubsection{Zalety}
\begin{itemize}
\item Instalacja programu w jednej, krótkiej linijce konsoli;

\item Oprogramowanie pobierane z domyślnych repozytoriów mimo tego, że może być nieco przestarzałe w stosunku do aktualnych wersji, to w teorii jest bardziej stabilne, zwłaszcza poprzez dłuższy czas testowania go przez użytkowników\footnote{Chodź zdanie to nie wyczerpuje tematu stabilności oprogramowania, a raczej jedynie delikatnie zarysowuje jego obrysy, to jednak zwraca szczególną uwagę na dojrzałość i sprawność niektórych starszych wersji programów. Mimo tego, że są nieco przestarzałe wciąż świetnie spełniają swoje zadanie.};

\item Dodanie do systemu nowych, zaufanych i często aktualizowanych repozytoriów, w~rezultacie umożliwia posiadanie najbardziej aktualnej wersji programu;
\end{itemize}

\subsubsection{Wady}
\begin{itemize}
\item Często (chodź nie jest to regułą), domyśle repozytoria posiadają mało aktualne oprogramowanie;
\item Dla wielu użytkowników szybkość wykonania krótkiej komendy w terminalu, może okazać się problematyczna\footnote{Opcjonalnie można wykorzystać do instalacji graficzne interfejsy dodawania zdalnych repozytoriów.} lub wręcz niemożliwa (spowodowana głównie brakiem znajomości systemu operacyjnego);
\end{itemize}

%##############################################################################
\subsection*{\nmu Instalacja z plików źródłowych}
Poniżej zestawiono główne zalety oraz wady instalacji programów bezpośrednio z plików źródłowych.

\subsubsection{Zalety}
\begin{itemize}
\item Możliwość posiadania zawsze najnowszego oprogramowania;
\item Nowe funkcje, często ułatwiające lub poprawiające stabilność aplikacji;
\item Poprawa rozpoznanych wcześniej błędów;
\end{itemize}

\subsubsection{Wady}
\begin{itemize}
\item Najnowsze oprogramowanie nie zawsze znaczy najlepsze --- możliwe nowe, niewykryte błędy utrudniające lub nawet uniemożliwiające dalszą pracę programu;
\item Brak możliwości aktualizacji oprogramowania, chyba, że posiada wewnątrz moduł auto-aktualizacji\footnote{W dużej większości nowo tworzonego oprogramowania deweloperzy skłaniają się ku wbudowywaniu takich modułów, głównie ze względu wygody dla użytkownika końcowego, ale także w celu świadczenia usług na wyższym poziomie.};
\item Rygorystyczny w obsłudze --- wymaga wiedzy o procesie instalacji oprogramowania w~systemie;
\end{itemize}

Każda z wspomnianych dróg ma swoje charakterystyczne cechy, które w większym, bądź mniejszym stopniu decydują o sposobie instalacji nowych pakietów lub ewentualnym ich uaktualnianiu. Która z wspomnianych możliwości zostanie zaaplikowana w systemie, zależy już wyłącznie od woli użytkownika.


%##############################################################################
\subsection{TeX Live}
\label{subsec:linux_texlive}
To program zawierający w sobie zbiór rozmaitych bibliotek TeX{}a oraz podprogramów umożliwiających kompilację dokumentów tekstowych do różnego rodzaju formatów publikacyjnych w~tym formatu PDF.

Istnieje kilka różnych dróg instalacji zestawu powyższych bibliotek, lecz w tym miejscu zostanie ukazana jedna z~tych, która zdaniem autora pracy jest najdogodniejsza dla nowicjusza nieobcującego na co dzień z tą gałęzią systemów (mając w pamięci późniejsze aktualizacje pakietów). \\

\subsubsection*{Instalacja}
Kod znajdujący się na listingu \ref{lst:linux-ubuntu1404-instalacja-texlive2013} dla systemu Ubuntu 14.04 ukazuje instalację bibliotek TeX Live 2013 oraz wszystkich zawartych w nim pakietów jakie są aktualnie dostępne.

Ważne w tym miejscu jest to, aby uświadomić dlaczego proponowane jest wykonanie pełnej instalacji. Otóż instalacja wszystkich dostępnych pakietów z dużym prawdopodobieństwem uchroni początkującego użytkownika przed potencjalnymi błędami (np.:~niedoinstalowanych pakietów), gdy ten będzie chciał użyć nowego, dotąd nieznanego pakietu, aby zobaczyć jego działanie\footnote{Najczęstszym błędem przy tworzeniu dokumentów w LaTeX{}u jest brak zainstalowanego pakietu. Momentami może spowodować to nawet szereg innych błędów zupełnie niezwiązanych z aktualnym problemem podczas kompilacji dokumentu. Obecny zbiór bibliotek Tex Live nie posiada funkcji automatycznego doinstalowywania brakujących pakietów --- natomiast w~taką funkcję wyposażono program MikTeX. Więcej informacji o~programie MikTeX znajdziesz pod adresem \url{http://miktex.org/}.}. Cały paczka to około 1,5GB danych do pobrania.

Instalacja TeX Live dla systemu Linux Ubuntu 14.04 będzie sprawą iście trywialną, którą to dodatkowo doskonale obrazuje listing \ref{lst:linux-ubuntu1404-instalacja-texlive2013}. Warto tu dodać, że domyślnie pełna instalacja TeX Live 2013 nie instaluje programu biber, który wykorzystany będzie przy tworzeniu bibliografii, więc zostaje dodatkowo dołączony do komendy instalacyjnej.

\begin{lstlisting}[label=lst:linux-ubuntu1404-instalacja-texlive2013, caption=Linux Ubuntu 14.04 --- Pełna instalacja programu TeX Live 2013 w terminalu, style=Bash]
sudo apt-get install texlive-full biber
\end{lstlisting}


%##############################################################################
\subsection{TeXstudio}
\label{subsec:linux_texmaker}
TeXstudio to zwyczajny edytor tekstu, nie wyróżniający się niczym szczególnym, poza tym, że posiada wszystko to co jest rzeczywiście przydatne w praktyce, przy tworzeniu dokumentów tekstowych w \LaTeX{}u. Brak w nim zbędnych, kosmicznych wodotrysków, które w znacznej mierze i tak nie zostają zwykle wykorzystane podczas pracy.

\subsubsection{Instalacja}
\label{subsec:linux_texmaker_instalacja}
Cały proces instalacji ilustruje listing \ref{lst:linux-instalacja-texmaker}.

\begin{lstlisting}[label=lst:linux-instalacja-texmaker, caption=Linux Ubuntu 14.04 --- Instalacja programu TeXstudio z domyślengo repozytorium, style=Bash]
sudo apt-get install texstudio
\end{lstlisting}

W przypadku powyżej komendy zainstalowany jest program z domyślnego repozytorium Ubuntu 14.04. Jeśli jednak użytkownik chce używać najbardziej aktualnej wersji, w tym celu należy użyć gotowej paczki instalacyjnej przygotowanej przez twórców programu\footnote{Dla dystrybucji Ubuntu jest to pakiet \texttt{.deb}, gdyż cała architektura systemu bazuje na rozwiązaniach z~dystrybucji Debiana. Całość dostępna pod adresem \url{http://texstudio.sourceforge.net/}}.

Po pomyślnym pobraniu odpowiedniej wersji programu dla posiadanego systemu operacyjnego oraz jego architektury (32- lub 64-bit), można dwukrotnie kliknąć na pobranym programie i~zainstalować go poprzez automatycznie uruchomione ,,Centrum oprogramowania Ubuntu'' lub w innym wypadku użyć do tego komendy terminala, która to została przedstawiony na listingu \ref{lst:linux-instalacja-texmaker-z-pakietu}:

\begin{lstlisting}[label=lst:linux-instalacja-texmaker-z-pakietu, caption=Linux Ubuntu 14.04 x64 --- Instalacja programu TeXstudio v2.9.4 z paczki .deb, style=Bash]
cd /tmp
wget http://download.opensuse.org/repositories/home:/jsundermeyer/xUbuntu_14.04/amd64/texstudio_2.9.4_amd64.deb
sudo dpkg -i texstudio_2.9.4_amd64.deb
\end{lstlisting}


Oczywiście dla różnych typów systemów operacyjnych należy wybrać różne paczki. Dla wersji 32-bitowtch będą to paczki zakończone ,,i386'', natomiast dla systemów 64-bitowych odpowiednio ,,amd64''.


%##############################################################################
\subsubsection{Konfiguracja}
\label{subsubsec:linux_texmaker_konfiguracja}
Dla potrzeb wyrobienia prawidłowych nawyków podczas pisania pracy, potrzebna będzie drobna konfiguracja kilku istotnych, chodź wyjątkowo prostych rzeczy w domyślnej instalacji TeXstudio. A między innymi są to:

\begin{itemize}
\item Domyślna kompilacja przy pomocy programu biber;
\item Zmiana domyślnego słownika na język polski;
\item Zamiana znaków tabulatora na spacje;
\item Sprawdzanie zmian dokonanych z zewnątrz;
\item Pokazanie numerów linii.
\end{itemize}

\paragraph{Dlaczego akurat takie zmiany?} Otóż powyższe obostrzenia pozwolą autorowi na spokojną pracę nad całym dokumentem w celu uniknięcia szeregu małych, lecz istotnych błędów. Natomiast dlaczego akurat taka konfiguracją jest słuszna, zostanie to wyjaśnione nieco niżej dla każdej pozycji z osobna.

\paragraph{Domyślna kompilacja bibliografii przez biber} Ten zabieg jest kluczowy, aby uzyskać dokument zgodny nowymi standardami bibliografii wprowadzanymi przez Biblatex oraz kompilator biber\footnote{Jest to przede wszystkim nowa, delikatnie odświeżona lista pozycji bibliograficznych zaproponowana przez Biblatex z nieco zmienioną strukturą pól obowiązkowych podczas definiowania pozycji bibliograficznych, w stosunku do BibTeXa.}.

Aby zmienić domyślną konfigurację w TeXstudio należy wybrać kolejno:

\noindent \texttt{Options} $\rightarrow$ \texttt{Configure TeXstudio} $\rightarrow$ \texttt{Build} $\rightarrow$ \texttt{biber} umieszczonym w polu \texttt{Default Bibliography}.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=150mm]{images/texstudio-biber-settings.png}
\captionsource{Konfiguracja programu biber w edytorze TeXstudio.}{Opracowanie własne.}
\label{fig:texmaker-biber-settings}
\end{figure}

\paragraph{Zmiana domyślnego słownika na język polski} W tym miejscu sprawa wydaje się dość prosta i~nie wymaga większego wyjaśnienia. Jej naczelnym zadaniem jest zwiększenie wygody i pewności podczas pisania dokumentu.

Aby zmienić słownik należy w programie TeXstudio kolejno wybrać:

\noindent \texttt{Options} $\rightarrow$ \texttt{Configure TeXstudio} $\rightarrow$ \texttt{Edytor}, a następnie w miejscu opcji \texttt{Default Language} wybrać porządną opcję.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=150mm]{images/texstudio-tab-to-spaces-settings.png}
\captionsource{Konfiguracja tabulacji w edytorze TeXstudio.}{Opracowanie własne.}
\label{fig:texstudio-tab-to-spaces-settings}
\end{figure}


\paragraph{Zamiana znaków tabulatora na spacje} Wydawać by się mogło, że jest to zagadnienie uwarunkowane przez preferencje osoby, jednak w swoim doświadczeniu przy pracy z~wieloma różnymi rodzajami treści na wielu rozmaitych systemach operacyjnych, umieszczanie znaków tabulatora jest po prostu jawnym grzechem.

\noindent Spowodowane jest to tym, że tekst z tabulatorami wygląda świetnie w edytorze używanym przez autora  bezpośrednio na jego maszynie (lub podobnych mu konfiguracjach), natomiast z dużym prawdopodobieństwem, na innym urządzeniu, w nieskonfigurowanym środowisku, otworzony tekst zostanie zdeformowany\footnote{Może to nastąpić przykładowo poprzez zmianę wielkości lub kroju czcionki, kodowania znaków, braku usuwania spacji z końców linii, bądź stosowaniu tabulacji.} przez co stanie się ogromnie trudny w odczycie przez innego użytkownika. Takie sytuacje są wysoce nieporządne. 

Zastępowanie znaków spacjami jest również dość popularne przy przechowywaniu kodu w systemach kontroli wersji, które bazują na zapisie kodu znaków. Spacje są w tym aspekcie jednym z najbardziej uniwersalnych znaków odstępu, w dodatku odczytywanym przez wszystkie programy edycyjne, zaczynając nawet od jednego z pierwszych edytorów wierszowych, nazywanym \textit{ed}\footnote{Więcej na temat edytora i jego obsługi można odnaleźć pod adresem \url{http://www.gnu.org/software/ed/manual/ed_manual.html}}.

Aby dokonać zmiany spacji na tabulacje należy wybrać \noindent \texttt{Options} $\rightarrow$ \texttt{Configure TeXstudio} $\rightarrow$ \texttt{Edytor}, a następnie w miejscu opcji \texttt{Indentation Model} wybrać opcję \texttt{Indet and Unindent Automatically With Spaces Only}.

\paragraph{Sprawdzanie zmian dokonanych z zewnątrz} Sprawdza czy podczas edycji dokumentów w edytorze, nie nastąpiła jakaś zewnętrzna zmiana w plikach (np.:~czy nie użyto w~tym samym czasie innego edytora i nie zmieniono czegoś w plikach). Gdy taka sytuacja nastąpi program sam poinformuje o takim zdarzeniu i użytkownik będzie mógł zdecydować czy włączyć lub wyłączyć tą opcję powiadamiania. Zaleca się jednak pozostawienie tej właściwości włączonej, gdyż upewnia autora dokumentu o potencjalnie groźnych zmianach.


\paragraph{Pokazanie numerów linii} Opcja ta jest przydatna przy wyszukiwaniu potencjalnych błędów przy kompilacji dokumentu. W momencie, gdy program debugujący pokazuje potencjalną linię w której znajduje się błąd, dzięki podświetlaniu linii użytkownik jest w stanie błyskawicznie odnaleźć linijkę i poprawić lapsus.

W celu zmiany tej właściwości należy otworzyć panel \texttt{Options}, zaznaczyć opcję \texttt{Show Advanced Options}, przejść na zakładkę \texttt{Adv. Editor} i w polu \texttt{Show Lines Numbers} wybrać porządną opcję.

%##############################################################################
\subsection{Git}
\label{subsec:linux_git}
Jak wspomniano wcześniej, w rozdziale \ref{sec:niezbedne_oprogramowanie} zatytułowanym \lnameref{sec:niezbedne_oprogramowanie}, instalacja czy używanie tego programu jest nieobowiązkowe, ma jedynie stanowić podporę dla autora przy budowaniu obszernego dokumentu własnej pracy, w której najważniejszą rzeczą są znaki (układane w odpowiednie słowa, a dalej zdania).

Git jest programem służącym głównie programistom komputerowym do kontroli wersji, w szczególności kodów źródłowych programów. Jednak Git w swojej niezwykłej prostocie może być wykorzystywany dosłownie przez każdego, kto na swój indywidualny sposób wersjonuje pliki\footnote{Sytuacja, która jest dość często spotykana to, użytkownik piszący dokument tekstowy np. w popularnym Wordzie okresowo wykonuje tzw. ,,kopie zapasową'' dokumentu który właśnie pisze. Przez słowo kopia zapasowa rozumiem wykonanie czynności zapisu pliku pod inną nazwą, najczęściej z dopiskiem daty wykonania kopi. Taka praktyka w miarę rozrostu pracy prowadzi z czasem to do ogromnej dezorientacji autora już zanim wznowi pracę nad dokumentem, gdyż będzie zastanawiać się w której wersji (pliku) znajdują się zapiski nad którymi pracował. Taka sytuacja może prowadzić do ogromnego chaosu w opracowywanym tekście.}. 

W kolejnych wersach zostanie omówione jak należy używać tej technologi\footnote{Oczywiście omówienie nastąpi jedynie w podstawowym zakresie, gdyż temat obsługi programu Git jest dość obszerny, co jednak nie determinuje, iż jego obsługa jest skomplikowana.}, aby znacząco zwiększyć bezpieczeństwo projektu przed utratą danych (np: poprzez przypadkowe uszkodzenie komputera na którym pisano pracę, bądź inny przypadek losowy związany z utratą niedawno wprowadzonych danych). %To niezwykle przydatne i potężne narzędzie również przy korzystaniu z LaTeX{}a przez kilka osób.

\subsubsection*{Instalacja}

Poniższy kod dodaje do systemu adres oficjalnego repozytorium programu git oraz instaluje jego najnowszą wersję.

\begin{lstlisting}[label=lst:code-linux-instalacja-git-vim-meld, caption=Linux Ubuntu --- Instalacja programów Git/Vim/Meld, style=Bash]
sudo add-apt-repository ppa:git-core/ppa
sudo apt-get update
sudo apt-get install git vim meld
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Konfiguracja}
\label{subsubsec:linux_git_konfiguracja}
Pierwszym krokiem po instalacji Gita jest przedstawienie się programowi kim jesteśmy oraz jakich programów chcemy używać do pracy z nim. Sytuację tą obrazuje listing \ref{lst:code-linux-minimalna-konfiguracja-git}. Dzieje się tak, ponieważ Git będzie używać wspomnianych wcześniej danych do przechowywania informacji m.in. o autorze commita\footnote{w dosł. tłum. popełnić, angażować, oddać --- jednak jak dotąd w codziennej pracy z systemami kontroli wersji nie spotkałem się ze spolszczeniem tego słowa, tak więc w~niniejszej publikacji będę używać angielskiej nazwy tego słowa.}, a także do danych wykorzystywanych przykładowo podczas łączenia gałęzi lub rozwiązywania konfliktów w plikach.

\pagebreak
\begin{lstlisting}[label=lst:code-linux-minimalna-konfiguracja-git, caption=Lista komend dla wstępnej konfiguracji programu Git, style=Bash]
git config --global user.name "Jan Kowalski"
git config --global user.email "jan.kowalski@example.com"
git config --global core.editor vim
git config --global merge.tool meld
git config --global color.ui true
\end{lstlisting}

Powyższe komendy konfiguracyjne kolejno wpisywane w terminalu są tak na prawdę podstawą podstaw przy konfiguracji programu Git. Pierwsza oraz druga linijka z listingu~\ref{lst:code-linux-minimalna-konfiguracja-git} definiuje nas jako użytkownika podając imię i nazwisko oraz adres e-mail. W linii nr.~3 zdefiniowano domyślny edytor (Vim) przy edycji plików, natomiast linia 4 wskazuje dedykowane przez użytkownika narzędzie do rozwiązywania problemów podczas łączenia (ang. \textit{merge}) ze sobą poszczególnych gałęzi (ang. \textit{branch}) --- w tym przypadku jest to program Meld. Ostatnia linijka dodaje kolorystyki dla niektórych elementów komend wyrzucanych przez program Git.

Nie uwzględniono tu jednak wielu ważnych aspektów, jak przykładowo ,,białych znaków'', które w systemie Windows posiadają odrębne zakończenia linii, niż w systemach z~jądrem Linuksa czy Mac OS-ach\footnote{Więcej informacji na temat konfiguracji programu Git przeczytasz na stronie  \url{http://git-scm.com/book/pl/Dostosowywanie-Gita-Konfiguracja-Gita}.}.

